\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}





\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/term-tex/images/probas/}}

%\author{TP}
\author{Devoir} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}

\ifsectioncours

\setcounter{chapter}{5}

\chapter{Probabilités}
\setcounter{page}{1}


\textbf{Activité d'introduction}
\vspace{0.5cm}

On considère une classe de 30 élèves répartis de telle sorte que parmi ces élèves 15 font de l'allemand, 20 de l'espagnol. Parmi ces élèves, 5 ne font que de l'allemand.
\problematique{Comment déterminer les chances d'interroger un élève dans la classe qui pratique les deux langues ?}

Pour répondre à cette problématique plusieurs méthodes, l'une peut être de représenter la situation sous la forme d'un schéma. \textbf{Proposer} une résolution.

\vspace{0.2cm}

\textbf{Deuxième partie}
\vspace{0.5cm}

Un tournoi de jeux vidéo rassemble 60 élèves. Les joueurs étudiés sont répartis en trois types de jeux : stratégie, course et combat. On donne : 
\begin{itemize}
\item 30 participants sont des joueurs de jeux de combat;
\item 25 participants sont des joueurs de jeux de course;
\item 20 participants sont des joueurs de jeux de stratégie;
\item 10 participants jouent à la fois aux jeux de combat et de course;
\item 8 participants jouent à la fois aux jeux de combat et de stratégie;
\item 6 participants jouent à la fois aux jeux de course et de stratégie;
\item 4 participants jouent aux trois types de jeux. 
\end{itemize}

\problematique{Comment déterminer les chances d'interroger un participant au hasard et qu'il soit uniquement un joueur de jeux de stratégie ?}

Proposer une méthode détaillée pour répondre à cette question.


%Inspiré de l'activité du lelivrescolaire \\
%Lors d'une épidémie de mathématite aigue (c'est une passion folle pour les maths), on effectue des tests sur des personnes qui ont été en contact avec des malades. Cette maladie est très contagieuse et les symptômes ne sont pas immédiats, on souhaite donc isoler les potentiels malades. \\
%On étudie un échantillon de 1000 élèves d'un lycée de la région parisienne choisis au hasard. On estime que 20\% des élèves du lycée sont malades (ce qui donne une probabilité $p_m=0.2$). Les tests ne sont pas fiables à 100\% mais on constate que :
%\begin{itemize}
%\item Si l'élève est malade, un test négatif arrive dans 10\% des cas. (faux négatif)
%\item Si l'élève n'est pas malade, un test positif arrive dans 5\% des cas. (faux positif)
%\end{itemize}
%On choisit un élève au hasard et on note respectivement M et N les événements : "l'élève est malade" et "le test est négatif".
%\problematique{Comment déterminer la proportion d'élèves testés négatifs mais en fait malades ?}
%\begin{enumerate}
%\item Expliquer en une phrase à quoi correspondent $\bar{N}$ et $\bar{M}$
%\item A l'aide des données de l'énoncé, donner la probabilité des événements :
%\begin{itemize}
%\item Le test est positif sachant que l'élève est malade que l'on notera $P_M(\bar{N})$;
%\item Le test est négatif sachant que l'élève n'est pas malade que l'on note $P_{\bar{M}}(N)$.
%\end{itemize}
%\item Représenter la situation par un arbre de probabilités en inscrivant sur chaque branche la probabilité associée.
%\item Parmi les 1000 élèves, calculer combien sont malades et négatifs.
%\item Déduire la probabilité $P(M\cap N)$.
%\item Parmi les 1000 élèves, déterminer combien sont sains et négatifs.
%\item Déduire $P(\bar{M}\cap N)$.
%\item Calculer la probabilité $P(N)$ et préciser en français à quoi elle correspond.
%\item Répondre à la problématique en utilisant les données précédentes.
%\end{enumerate}
%
%Laura est malade. Son amie, Amandine, est cas contact et se fait tester.
%\begin{enumerate}[resume]
%\item A t'elle raison de penser qu'elle n'est pas malade ?
%
%
%\end{enumerate}
% AVANT 2019
%Sur un groupe de 40 jeunes on a compilé les résultats suivants :
%\begin{itemize}
%\item 30 déclarent posséder une télévision;
%\item 15 déclarent posséder un ordinateur;
%\item 17 déclarent posséder une Nintendo Switch;
%\item 1 déclare n'avoir rien de tout ça.
%\end{itemize}
%
%\problematique{Comment faire pour déterminer, en piochant un élève au hasard dans le lot, les chances qu'il possède les trois équipements ?}
%
%\trou{\pointilles{4}{Ici je propose une méthode pour répondre à cette question ou des remarques: }}
%\prof{Il manque des données ! On sait clairement que certains élèves possèdent plusieurs équipement, mais il faudrait plus de détails.}
%
%\vspace{0.2cm}
%
%On donne en plus :
%
%\begin{footnotesize}
%\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|C|C|C|}
%\hline
%élève 1 & $\clubsuit$ & élève 2 &$\spadesuit$ & élève 3 &$\square$ & élève 4 &$\clubsuit$ & élève 5 & $\square$ \\
%\hline
%élève 6 & $\blacklozenge$ & élève 7 & $\square$& élève 8 &$\heartsuit$  & élève 9 &$\clubsuit$ & élève 10 &$\spadesuit$ \\
%\hline
%élève 11 &$\clubsuit$  & élève 12 &$\spadesuit$ & élève 13 & $\clubsuit$  & élève 14 &$\clubsuit$ & élève 15 &$\diamondsuit$ \\
%\hline
%élève 16 & $\spadesuit$& élève 17 &$\heartsuit$  & élève 18 &$\spadesuit$ & élève 19 &$\spadesuit$& élève 20 &$\heartsuit$  \\
%\hline
%élève 21 &$\heartsuit$  & élève 22 & $\clubsuit$ & élève 23 & $\square$& élève 24 &$\clubsuit$ & élève 25 &$\bigstar$ \\
%\hline
%élève 26 & $\clubsuit$ & élève 27 & $\square$& élève 28 &$\bigstar$ & élève 29 &$\heartsuit$ & élève 30 &$\spadesuit$ \\
%\hline
%élève 31 & $\heartsuit$ & élève 32 & $\spadesuit$& élève 33 & $\clubsuit$ & élève 34 &$\square$& élève 35 & $\bigstar$\\
%\hline
%élève 36 & $\diamondsuit$& élève 37 &$\bigstar$ & élève 38 & $\spadesuit$& élève 39 &$\clubsuit$ & élève 40 &$\heartsuit$  \\
%\hline
%\end{tabularx}
%\end{footnotesize}
%
%\trou{Légende du tableau donnée en phase 2 de l'activité :\\
%$\clubsuit$ : \lpointilles{4cm} \hspace{0.3cm} $\heartsuit$ : \lpointilles{4cm} \hspace{0.3cm} $\diamondsuit$ : \lpointilles{4cm}\\
%\vspace{0.2cm}
%
%$\spadesuit$ : \lpointilles{4cm} \hspace{0.3cm} $\square$ : \lpointilles{4cm} \hspace{0.3cm} $\bigstar$ : \lpointilles{4cm}\\
%\vspace{0.2cm}
%
%$\blacklozenge$ : \lpointilles{4cm}
%\vspace{0.5cm}
%
%\pointilles{2}{Comment utiliser ces données pour répondre à la problématique ? }
%
%}
%\prof{
%$\clubsuit$ : 11 télé
%$\heartsuit$ : 7 switch
%$\diamondsuit$ : 2 ordinateurs
%$\spadesuit$ : 9 télé + ordinateur 
%$\square$ : 6 Télé + Switch
%$\bigstar$ : 4 tout
%$\blacklozenge$ : 1 rien\\
%Maintenant avec ces données on peut représenter la situation par un tableau ou un diagramme de Venn ou même simplement avec le dénombrement on peut calculer la probabilité d'obtenir un élève ayant tous les équipements proposés.
%\def\firstcircle{(0,0) circle (1.5cm)}
%\def\secondcircle{(45:2cm) circle (1.5cm)}
%\def\thirdcircle{(0:2cm) circle (1.5cm)}
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
%    \begin{scope}[shift={(3cm,-5cm)}, fill opacity=1,color=black]
%        \draw \firstcircle node[below] {$11$};
%        \draw \secondcircle node [above] {$7$};
%        \draw \thirdcircle node [below] {$2$};
%        \node at (1,0.5){$4$};
%        \node at (-1,-2){Télévision};
%        \node at (3,-2){Ordinateur};
%        \node at (1.5,3.5){Switch};
%        \node at (1,-0.55){$9$};
%        \node at (2,0.8){$0$};
%        \node at (0.4,0.8){$6$};
%      \clip \firstcircle;
%      \clip \secondcircle;
%      \fill[green, opacity=0.25] \thirdcircle;
%    \end{scope}
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
%}
\newpage
\section{A retenir}



\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white]
\textbf{Ces définitions sont à retenir.} 
\begin{small}
\begin{itemize}
\item[-] Événement et son contraire : si A est un événement alors $\bar{A}$ est son contraire et on a $P(A) + P(\bar{A}) = 1$.
\item[-] Intersection : on note l'intersection de A et B : $A\cap B$ et elle signifie que les deux sont réalisés en même temps (ET)
\item[-] Réunion : on note la réunion de A et B : $A \cup B$ et elle signifie que l'un OU l'autre est réalisé.
\item[-] \textbf{Probabilité conditionnelle} : la probabilité que B se réalise si A est réalisée se note $P_A(B)$ 
\item[-] Elle se calcule par la formule $P_A(B)= \dfrac{P(A\cap B)}{P_A}$ si $P(A) \neq 0$ (sinon A ne se réalise pas !)
\item[-] On peut représenter les situations complexes par un arbre ou dans un tableau
\item[-] On dit que deux événements sont indépendants si $P(A\cap B) = P(A) \times P(B)$ : la réalisation de l'un n'a aucun effet sur celle de l'autre.
\end{itemize}
\end{small}
\end{tcolorbox}
\vspace{0.5cm}



\vspace{0.1cm}

%\section{Évènement et contraire}
%
%\textbf{Activité de réflexion} 
%\vspace{0.5cm}
%
%Dans une urne opaque se trouvent un certain nombre de boules colorées : 4 jaunes, 5 rouges, 9 vertes, 2 bleues, 2 oranges, 4 roses, 1 noire, 6 marrons. On va piocher une boule au hasard.\\
%Soit \textbf{l'événement A} : piocher soit une boule jaune, soit une boule rouge, soit une boule bleue, soit une boule orange, soit une boule rose, soit une boule noire soit une boule marron
%\problematique{Comment déterminer les chances réaliser l'événement A le plus simplement possible ?}
%
%\trou{\pointilles{4}{Proposez une méthode (et réaliser !): }}
%\prof{Pour simplifier le calcul on va remarquer que n'importe quelle boule convient sauf une boule verte. Si on trouve les chances d'obtenir une boule verte, on déduira les chances de l'autre événement ! Il y a au total $N=4+5+9+2+2+4+1+6=33$ boules dans l'urne.\\
%$P_{verte}= \dfrac{9}{33} \approx 0.27$. \\
%On a donc 27\% de chance de piocher une boule verte, ce qui revient à dire qu'on a 73\% de piocher une boule correspondant à l'événement A. Soit une probabilité $P_A = 0.73$.}
%
%\newpage
%
%\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white]
%Si A est un événement alors il existe $\bar{A}$ l'événement contraire de A tel que : {\Large $$P(A) + P({\bar{A}}) =1$$}
%
%Connaître le contraire de l'événement peut parfois faire gagner du temps.
%\end{tcolorbox}
%\vspace{0.5cm}
%
%Exemple : Soit A l'événement il pleut, le contraire $\bar{A}$ est donc il ne pleut pas. Et au final il y a bien 100\% de chance d'obtenir soit de la pluie, soit pas de pluie.
%
%
%
%\section{Réunion/intersection}
%
%\textbf{Activité de recherche} :\\
%
%Parmi les 15 élèves délégués au CVL du lycée :
%\begin{itemize}
%\item 11 connaissent le lieu de la prochaine réunion;
%\item 8 connaissent l'horaire de la prochaine réunion;
%\item 6 connaissent à la fois le lieu et l'horaire de la réunion.
%\end{itemize}
%
%\problematique{Comment déterminer le nombre de délégués qui ne connaissent \textbf{ni le lieu ni l'horaire} ?}
%\trou{\pointilles{8}{Proposez une démarche de résolution, une piste: } \vspace{2cm}}
%\proff{On peut représenter le problème par un diagramme de Venn :
%\def\firstcircle{(0,0) circle (2cm)}
%\def\fourthcircle{ (2,0) circle (2cm)}
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}
%    
%    
%    \draw[black] \fourthcircle ;
%    \draw[blue] \firstcircle;
%    \node at (1.25,2.5) {\huge $\Omega$};
%    \node at (-1,0){Lieu};
%    \node at (-1,-0.6){$5$};
%    \node at (1,0){$6$};
%    \node at (3,0){Horaire};
%    \node at (3,-0.6){$2$};  
%    \node at (-1,-2.7){\mybox{\textcolor{red}{\textbf{{\Large $2$}}}}};
%    \clip \firstcircle;
%    \fill[green, opacity=0.25] \fourthcircle;
%
%\end{tikzpicture}
%\end{center}%
%Il y a donc deux élèves qui ne sont au courant de rien d'après le diagramme.
%}
%
%\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white]
%\textbf{Vocabulaire} :\\
%On appelle $A$ l'événement : le délégué connait le lieu de la prochaine réunion.\\
%On appelle $B$ l'événement : le délégué connait l'horaire de la prochaine réunion.\\
%On appelle $I$ l'événement : le délégué connait l'horaire \textbf{ET} le lieu de la prochaine réunion. On dit que l'événement $I$ est \textbf{l'intersection} des événements $A$ et $B$ : on cherche les communs à A et B. On le note : {\large $I = A \cap B$}
%\end{tcolorbox}
%
%\newpage
%
%On considère une classe de première et une classe de terminale dans la même filière du lycée. La classe de première est constituée de 14 filles pour 10 garçons, les terminales 15 filles pour 9 garçons. On note les événements suivants
%\begin{itemize}
%\item A : être un élève de la classe de première
%\item B : être un élève de la classe de terminale
%\item F : être une fille en première ou en terminale
%\item $F_2$ : être une fille en première
%\item S : être un élève de la section
%\end{itemize}
%\vspace{0.3cm}
%
%Donner le nombre d'élèves concernés par : 
%\begin{itemize}
%\item $ A \cap B$ : \trou{\lpointilles{5cm}} \prof{Zéro : il n'y a pas d'élèves en commun à la fois en première et en terminale}
%\item $F_2 \cap A$ : \trou{\lpointilles{5cm}} \prof{14 : il faut être une fille en première et en première, c'est compatible}
%\item $F_2 \cap B$ : \trou{\lpointilles{5cm}} \prof{0 : il n'y a pas de filles de première en terminale}
%\item $S \cap B$ : \trou{\lpointilles{5cm}} \prof{B est inclus dans S qui est l'univers donc il y a autant d'éléments que dans B : 24}
%\end{itemize}
%\vspace{0.3cm}
%
%On peut écrire que : {\Large $S= A\cup B$.} Selon vous, que veut dire ce symbole \textbf{{\Large $\cup$}} ?.\\
%\trou{\pointilles{1}{}}
%\prof{S représente être un élève de la section c'est à dire ici : être en première OU en terminale. Le symbole $\cup$ veut donc dire OU. On appelle cela la réunion.}
%
%\vspace{0.5cm}

\begin{minipage}{0.58\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Diagramme de Venn]\begin{footnotesize}
 Ou représentation en "patates".\\
On utilise ce diagramme pour avoir une forme visuelle des réunions et intersections.
\vspace{0.2cm}

Dans l'exemple à droite si on nomme $A$ avoir une télévision, $B$ avoir une switch et $C$ avoir un ordinateur on peut écrire par exemple : \\
$A \cap B = 6+4 = 10$  : personnes ayant une télévision ET une switch.\\
Remarque : le diagramme nous informe qu'il y a 0 personne qui n'ont pas de télé mais qui ont une switch et un ordinateur.
\end{footnotesize}
\end{tcolorbox}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.35\textwidth}%
\def\firstcircle{(0,0) circle (1.5cm)}
\def\secondcircle{(45:2cm) circle (1.5cm)}
\def\thirdcircle{(0:2cm) circle (1.5cm)}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
    \begin{scope}[shift={(3cm,-5cm)}, fill opacity=1,color=black]
        \draw \firstcircle node[below] {$11$};
        \draw \secondcircle node [above] {$7$};
        \draw \thirdcircle node [below] {$2$};
        \node at (1,0.5){$4$};
        \node at (-1,-2){Télévision};
        \node at (3,-2){Ordinateur};
        \node at (1.5,3.5){Switch};
        \node at (1,-0.55){$9$};
        \node at (2,0.8){$0$};
        \node at (0.4,0.8){$6$};
      \clip \firstcircle;
      \clip \secondcircle;
      \fill[green, opacity=0.25] \thirdcircle;
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\vspace{0.5cm}

On sait représenter les situations de probabilité par :
\begin{itemize}
\item Des tableaux
\item Des arbres (vu en seconde)
\item Des diagrammes de Venn
\item En dénombrant les cas simples
\end{itemize}
\vspace{0.1cm}

\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Et aussi] 
$P(A\cup B) = P(A) + P(B) - P(A\cap B)$\\
Si A et B sont \textbf{incompatibles} $A\cap B = 0$ et donc $P(A\cup B) = P(A) + P(B)$
\end{tcolorbox}

\fi
\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\begin{small}

\exo{} Parmi les élèves d'une association sportive de 125 membres on dénombre 60 dans l'activité Basket, 45 sur l'activité tennis et 25 dans les deux. On note les événements suivants :
\begin{itemize}
\item B: faire partie de la section Basket
\item T: faire partie de la section tennis
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Représenter la situation par un diagramme de Venn.
\item Déterminer les chances d'interroger un élève ne faisant partie ni de la section basket ni de la section tennis.
\item Définir en une phrase l'événement $U=T\cup B$
\item Calculer la probabilité de U.
\item Définir en une phrase l'événement $I=T\cap B$
\item Calculer la probabilité de I.
\end{enumerate}
\begin{correction} \begin{enumerate}
\item Diagramme :
\begin{center}
\def\firstcircle{(0,0) circle (2cm)}
\def\fourthcircle{ (2,0) circle (2cm)}
\begin{tikzpicture}

      
    \draw[black] \fourthcircle ;
    \draw[blue] \firstcircle;
    \node at (1.25,2.5) {\huge $\Omega$};
    \node at (-1,0){Basket};
    \node at (-1,-0.6){$35$}; %gauche
    \node at (1,0){$25$}; %croisement
    \node at (3,0){Tennis}; %droite
    \node at (3,-0.6){$20$};  
    \node at (-1,-2.7){\mybox{\textcolor{red}{\textbf{{\Large $45$}}}}}; %en dehors
    \clip \firstcircle;
    \fill[green, opacity=0.25] \fourthcircle;

\end{tikzpicture}
\end{center}
\item $P({\emptyset}) = \dfrac{45}{125}=0.36$
\item Faire du basket ou du tennis
\item $P(U) = \dfrac{25+35+20}{125} = 0.64$
\item Faire du basket et du tennis
\item $P(I) = \dfrac{25}{125}= 0.2$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{} Dans un groupe de personnes, nous avons : 
\begin{itemize}
\item 18 élèves portent des jeans dont 15 ne portent pas de lunettes;
\item 3 élèves portent des lunettes mais pas de jeans;
\item 6 élèves ne portent ni lunettes ni jeans.

\end{itemize}

Après avoir représenter la situation par un diagramme de Venn on demande de trouver : 
\begin{enumerate}
\item Le nombre d'élèves qui portent des lunettes et des jeans;
\item Le nombre d'élèves portant des lunettes;
\item Le nombre d'élèves dans la classe.
\end{enumerate}


\begin{correction}

Soit le diagramme :
\begin{center}
\def\firstcircle{(0,0) circle (2cm)}
\def\fourthcircle{ (2,0) circle (2cm)}
\begin{tikzpicture}
      
    \draw[black] \fourthcircle ;
    \draw[blue] \firstcircle;
%    \node at (1.25,2.5) {\huge $\Omega$};
    \node at (-1,0){Jeans};
    \node at (-1,-0.6){$15$}; %gauche
    \node at (1,0){$3$}; %croisement
    \node at (3,0){Lunettes}; %droite
    \node at (3,-0.6){$3$};  
    \node at (-1,-2.7){\mybox{\textcolor{red}{\textbf{{\Large $6$}}}}}; %en dehors
    \clip \firstcircle;
    \fill[green, opacity=0.25] \fourthcircle;

\end{tikzpicture}
\end{center}
On peut donc déduire les réponses suivantes :
\begin{enumerate}
\item Il y a 3 élèves qui portent des lunettes et des jeans;
\item Il y a 6 élèves qui portent des lunettes;
\item Il y a en tout 27 élèves dans la classe.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{} Dans un groupe de 100 lycéens :
\begin{itemize}
\item 65 ont un vélo;
\item 20 ont un scooter;
\item 15 ont les deux
\end{itemize}
On propose d'étudier cette situation par deux méthodes :
\begin{enumerate}
\item Construire le diagramme de Venn représentant cette situation
\item Déterminer avec ce diagramme les chances d'interroger un élève sans aucun moyen de transport parmi les cités.
\item Recopier et compléter le tableau suivant :\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|}
\hline
& vélo & pas de vélo & total \\
\hline
scooter & ... & ... & ... \\
\hline
pas de scooter & ... & ... & ... \\
\hline
Total & ... & ... & 100 \\
\hline
\end{tabularx}
\item A l'aide du tableau, déterminer les chances d'interroger un élève sans aucun moyen de transport.
\end{enumerate}
\begin{correction} Diagramme : \\

\begin{center}
\def\firstcircle{(0,0) circle (2cm)}
\def\fourthcircle{ (2,0) circle (2cm)}
\begin{tikzpicture}
      
    \draw[black] \fourthcircle ;
    \draw[blue] \firstcircle;
    \node at (1.25,2.5) {\huge $\Omega$};
    \node at (-1,0){Vélo};
    \node at (-1,-0.6){$50$}; %gauche
    \node at (1,0){$15$}; %croisement
    \node at (3,0){Scooter}; %droite
    \node at (3,-0.6){$5$};  
    \node at (-1,-2.7){\mybox{\textcolor{red}{\textbf{{\Large $30$}}}}}; %en dehors
    \clip \firstcircle;
    \fill[green, opacity=0.25] \fourthcircle;

\end{tikzpicture}
\end{center}
On remarque qu'il y a 30 élèves sans rien donc $P(rien)=0.3$.\\

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|}
\hline
& vélo & pas de vélo & total \\
\hline
scooter & 15 & 5 & 20 \\
\hline
pas de scooter & 50 & \mybox{30} & 80 \\
\hline
Total & 65 & 35 & 100 \\
\hline
\end{tabularx}

Même résultat que avec l'autre méthode.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

%\exo{} Un homme et une femme envisagent d'avoir deux enfants dans leur vie de parents. 
%\begin{enumerate}
%\item De quels résultats possible est constitué l'univers de l'expérience ?
%\item Évaluer les chances d'avoir un enfant de chaque sexe en considérant qu'il y a une chance sur deux d'avoir un garçon ou une fille pour chaque naissance.
%\end{enumerate} 
%\begin{correction}
%L'ensemble de l'univers est : $\Omega=\{ (F,F);(F,G);(G,F);(G,G)\}$. Il y a équiprobabilité donc chaque couple partage à part égale donc on a $P=\dfrac{2}{4}=0.5$ chances d'avoir une fille et un garçon.
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.1cm}
%
%\exo{} Application de formule :\\
%Soient A et B deux événements incompatibles tels que $P(A)=0.6$ et $P(B)=0.3$. Calculer $P(A\cap B)$, $P(A \cup B)$ et $P(\bar{A})$.
%\begin{correction} Ils sont incompatibles $P(A\cap B) = 0$ et $P(A\cup B) = P(A) + P(B) = 0.9$. On a aussi $P(\bar{A}) = 1 - P(A) = 0.4$ 
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.1cm}
%
%\exo{} Un modèle d'ordinateurs fabriqué en grande quantité peu présenter deux types de défauts : 
%\begin{itemize}
%\item Défaut A : l'écran possède des pixels défectueux ;
%\item Défaut B : le disque dur possède des clusters défectueux.
%\end{itemize}
%On mène une étude sur un échantillon (que l'on admettra représentatif) de 100 pièces et on a :
%\begin{itemize}
%\item 15\% des appareils ont le défaut A
%\item 5\% ont le défaut B
%\item 1\% ont les deux défauts
%\end{itemize}
%On demande :
%\begin{enumerate}
%\item Choisir un mode de représentation entre le diagramme de Venn ou de Caroll (tableau exercice 2) pour représenter la situation
%\item Déterminer le pourcentage de pièces sans défauts.\\
%Un client achète au hasard un des ordinateurs. \textbf{Calculer les probabilités} :
%\item Événement I : défaut A
%\item J : défaut B
%\item K : aucun défaut
%\item L : les deux défauts
%\item M : un des défauts n'importe lequel
%\item Lequel de ces événements correspond à l'événement contraire de K ?
%\item Lequel des événements correspond à $I \cup J$ ?
%\end{enumerate}
%\begin{correction}
%Diagramme : \\
%
%\begin{center}
%\def\firstcircle{(0,0) circle (2cm)}
%\def\fourthcircle{ (2,0) circle (2cm)}
%\begin{tikzpicture}
%      
%    \draw[black] \fourthcircle ;
%    \draw[blue] \firstcircle;
%    \node at (1.25,2.5) {\huge $\Omega$};
%    \node at (-1,0){Défaut A};
%    \node at (-1,-0.6){$14$}; %gauche
%    \node at (1,0){$1$}; %croisement
%    \node at (3,0){Défaut B}; %droite
%    \node at (3,-0.6){$4$};  
%    \node at (-1,-2.7){\mybox{\textcolor{red}{\textbf{{\Large $81$}}}}}; %en dehors
%    \clip \firstcircle;
%    \fill[green, opacity=0.25] \fourthcircle;
%
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
%Il y a donc 81\% de pièces sans défaut (pas beaucoup !)\\
%Calculs des probas : \\
%$P(I) = \dfrac{15}{100} = 0.15$\\
%$P(J) = \dfrac{5}{100} = 0.05$\\
%$P(L) = \dfrac{1}{100} = 0.01$\\
%$P(K) = \dfrac{81}{100} = 0.81$\\
%$P(M) = \dfrac{14+1+4}{100}=\dfrac{19}{100} = 0.19$\\
%On remarque que M est le contraire de K car $P(K)+P(M)=1$.\\
%L'événement M correspond aussi à $I \cup J$ car on pourrait le traduire en français par : n'importe lequel des défauts (l'un ou l'autre).
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.1cm}

\exo{} Dans un groupe de 50 personnes, nous avons : 
\begin{itemize}
\item 20 joueurs de football;
\item 25 joueurs de basketball;
\item 15 joueurs de badminton;
\item 10 pratiquent basket et foot;
\item 8 pratiquent foot et badminton;
\item 6 pratiquent basket et badminton;
\item 4 pratiquent tous les sports précédents.
\end{itemize}

Mettre en oeuvre une démarche pour déterminer les chances d'interroger un élève ne pratiquant qu'un seul sport.


\begin{correction}
Soit le diagramme :
\def\firstcircle{(0,0) circle (1.5cm)}
\def\secondcircle{(45:2cm) circle (1.5cm)}
\def\thirdcircle{(0:2cm) circle (1.5cm)}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
    \begin{scope}[shift={(3cm,-5cm)}, fill opacity=1,color=black]
        \draw \firstcircle node[below] {$6$};
        \draw \secondcircle node [above] {$5$};
        \draw \thirdcircle node [below] {$13$};
        \node at (1,0.5){$4$};
        \node at (-1,-2){Foot};
        \node at (3,-2){Basket};
        \node at (1.5,3.5){Badminton};
        \node at (1,-0.55){$6$};
        \node at (2,0.8){$2$};
        \node at (0.4,0.8){$4$};
        
      \clip \firstcircle;
      \clip \secondcircle;
      \fill[green, opacity=0.25] \thirdcircle;
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Un seul sport pouvant être basket, bad ou foot on a : $P=\dfrac{6+13+5}{50} = \dfrac{24}{50} = 0.48$ Ce qui donne 48\% 
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Dans un groupe de personnes, nous avons : 
\begin{itemize}
\item 15 joueurs de piano;
\item 20 joueurs de guitare;
\item 25 joueurs de violon;
\item 6 font piano et guitare
\item 8 font piano et violon
\item 10 font guitare et violon;
\item 4 ne font rien
\item Aucun ne joue des 3 instruments.
\end{itemize}

Mettre en oeuvre une démarche pour déterminer les chances d'interroger un pianiste qui ne pratique que le piano.


\begin{correction}

Soit le diagramme :
\def\firstcircle{(0,0) circle (1.5cm)}
\def\secondcircle{(45:2cm) circle (1.5cm)}
\def\thirdcircle{(0:2cm) circle (1.5cm)}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
    \begin{scope}[shift={(3cm,-5cm)}, fill opacity=1,color=black]
        \draw \firstcircle node[below] {$4$};
        \draw \secondcircle node [above] {$7$};
        \draw \thirdcircle node [below] {$1$};
        \node at (1,0.5){$0$};
        \node at (-1,-2){Guitare};
        \node at (3,-2){Piano};
        \node at (1.5,3.5){Violon};
        \node at (1,-0.55){$10$};
        \node at (2,0.8){$8$};
        \node at (0.4,0.8){$6$};
        \node at (1.5,-2.7){\mybox{\textcolor{red}{\textbf{{\Large $4$}}}}}; %en dehors
      \clip \firstcircle;
      \clip \secondcircle;
      \fill[green, opacity=0.25] \thirdcircle;
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

On peut donc en déduire que nos chances sont $P=\dfrac{1}{40} = 0.025$ Soit 2.5\%
\end{correction}
\finexo




\exo{} Exercice libre - et d'actualité\\
Dans une population il y a 90\% de personnes vaccinées contre un virus, 60\% de personnes immunisées. 52\% de la population est à la fois immunisée et vaccinée.\\

\problematique{Quelle est la probabilité de rencontrer dans cette population une personne ni vaccinée ni immunisée ?}

\begin{correction}
Avec un diagramme :

\begin{center}
\def\firstcircle{(0,0) circle (2cm)}
\def\fourthcircle{ (2,0) circle (2cm)}
\begin{tikzpicture}
      
    \draw[black] \fourthcircle ;
    \draw[blue] \firstcircle;
    \node at (1.25,2.5) {\huge $\Omega$};
    \node at (-1,0){Vaccinée};
    \node at (-1,-0.6){$38$}; %gauche
    \node at (1,0){$52$}; %croisement
    \node at (3,0){Immunisée}; %droite
    \node at (3,-0.6){$8$};  
    \node at (-1,-2.7){\mybox{\textcolor{red}{\textbf{{\Large $2$}}}}}; %en dehors
    \clip \firstcircle;
    \fill[green, opacity=0.25] \fourthcircle;

\end{tikzpicture}
\end{center}
Il y a donc 2\% de chances de tomber sur une personne non vaccinée non immunisée. Remarque : c'est d'ailleurs comme ça qu'une épidémie s'éteint : le virus a très peu de chance de rencontrer un hôte qui a encore moins de chance d'en rencontrer un autre ... On comprend mieux la situation actuelle en l'absence de vaccin !
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

%\exo{} Exercice libre \\
%
%Marc a oublié le code du cadenas à trois chiffres de son casier. Il sait qu'il n'y a pas trois fois le même chiffre et qu'il y a un 2 à la dernière place.
%
%\problematique{Quelles sont ses chances d'ouvrir le cadenas en un seul coup en prenant une combinaison au hasard qui respecte les informations données ?}
%
%\begin{correction}
%Il faut utiliser les informations pour réduire les possibilités qui sont, au départ, au nombre de $10^3 = 1000$. On élimine les combinaisons avec les 3 chiffres identiques : 990 restantes.\\
%On sait qu'il y a un 2 en dernier chiffre donc on se ramène à un code à deux chiffres : $10^2=100$ combinaisons.\\
%Mais on enlève le 22 donc 99. Il y a donc $P=\dfrac{1}{99}=0.01$ chance de trouver du premier coup.
%
%\end{correction}
%\finexo
%\newpage
%\exo{} Lors d'un festival, une association vend des sandwichs, churros et hot dog sur une buvette répartie en deux stands A et B. Pour éviter les contraintes de logistique trop importantes, elle arrêtera les churros au prochain festival s'ils représentent moins de 10\% des ventes. Lors de la dernière journée, 30\% des achats sont faits au stand B.\\
%Sur le stand B, un quart des ventes étaient des hot dogs et 60\% des sandwiches.\\
%Sur le stand A, 5\% des ventes étaient des churros et 12\% des sandwiches.\\
%On choisit au hasard un client de l'association et on note respectivement A et B les événements "l'achat est réalisé au stand A" et "l'achat est réalisé au stand B". On note les événements C "la personne achète des churros", S "la personne achète un sandwich" et H "la personne achète un hot dog".
%\begin{enumerate}
%\item Déterminer les probabilités $P(A)$ et $P_B(C)$. 
%\item Expliquer en une phrase ce à quoi elles correspondent.
%\item Traduire la situation par un arbre de probabilités.
%\item Déterminer $P(A \cap C)$ et $P(B \cap C)$.
%\item Expliquer en une phrase le sens de ces deux probabilités.
%\item En déduire $P(C)$. Préciser si l'association doit continuer.
%\end{enumerate}
%
%\begin{correction}
%\begin{enumerate}
%\item $P(A)$ est le complément de $P(B)$ c'est à dire $P(A)=1-0.3=0.7$. Pour $P_B(C)$ c'est la probabilité d'avoir un achat de churros après avoir choisi le stand B. Il n'y a que trois possibilités on connait les deux autres donc $P_B(C) = 1 - 0.25 - 0.60 = 0.15$ 
%\item Voir ci dessus
%\item \begin{center}
%\includegraphics[scale=1]{probaschurros}
%\end{center}
%\item D'après l'arbre on détermine :
%\begin{itemize}
%\item $P(A \cap C) = 0.7 \times 0.05 = 0.035$
%\item $P(B \cap C) = 0.3 \times 0.15 = 0.045$
%\end{itemize}
%\item Ce sont respectivement les probabilités que le stand A fasse une vente de churros et le stand B une vente de churros
%\item On déduit que $P(C) = P(A \cap C) + P(B \cap C) = 0.035 + 0.045 = 0.08$ ce qui donne 8\% des ventes.
%\item En conclusion, elle devrait arrêter la vente de churros car on est en dessous de 10\%.
%\end{enumerate}
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.1cm}
%
%\exo{} On lance deux fois de suite une pièce de monnaie et on s'intéresse au nombre de pile et de face obtenus. On modélise la situation par un algorithme :
%\begin{center}
%\begin{minipage}{0.5\textwidth}
%\lstinputlisting[language=Python]{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/scripts python/piece.py}
%\end{minipage}
%\end{center}
%\begin{enumerate}
%\item Choisir parmi les propositions suivantes une traduction de la ligne 7 et suivantes (jusqu'à 10) :
%\begin{itemize}
%\item[$\diamond$] On tire un nombre aléatoire entre 0 et 1, si le nombre est plus petit que 0.5 alors pile.
%\item[$\diamond$] On tire un nombre aléatoire et si le nombre est plus petit que 50 alors c'est pile.
%\end{itemize}
%\item Compléter les lignes 8 et 10 du programme pour qu'il donne en sortie le nombre de fois que la pièce tombe sur pile et le nombre de fois ou elle tombe sur face (aide : en français, il faut que p devienne la valeur de p + 1 unité)
%\item On souhaite maintenant lancer la pièce non pas deux fois de suite mais dix fois de suite. Quel paramètre modifier dans le programme ?
%\item On souhaite simuler le lancer d'une pièce truquée avec 70\% de chances de tomber sur pile. Que modifier dans le programme ?
%\end{enumerate}
%\begin{correction}
%\begin{enumerate}
%\item C'est la première : On tire un nombre aléatoire entre 0 et 1, si le nombre est plus petit que 0.5 alors on décide que la pièce est pile, sinon c'est face.
%\item Programme corrigé : 
%\begin{center}
%\begin{minipage}{0.5\textwidth}
%\lstinputlisting[language=Python]{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/scripts python/piececorrige.py}
%\end{minipage}
%\end{center}
%\item On doit modifier ligne 6 le 2 par un 10
%\item On doit modifier ligne 7 le 0.5 (qui correspond à 50\%) par 0.7 (si le nombre aléatoire tiré au sort est entre 0 et 0.7 alors c'est pile, la pièce est truquée)
%\end{enumerate}
%\end{correction}
%\finexo
\end{small}
\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}

\fi

\end{document}